\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[default,osfigures,scale=0.95]{opensans}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\inputencoding{utf8}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}

\title{\textbf{\Huge Compte-rendu Soutenance 2} \\
\textbf{}}
\author{\\ \Large{La Confrérie} \\ \\
Pierre Kelbert, Morgan Vaterkowski, Léo Hantsch, \\
Sébastien Hoehn, Anass Kasmi \\
\textbf{}}
\date{\today}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textit{Through}}
\fancyhead[R]{La Confrérie}
\fancyfoot[R]{\includegraphics[width = 3cm]{throughgamePetit}}

\begin{document}
\maketitle
\begin{centering}
\includegraphics[width = 13 cm]{throughgameGrand}
\end{centering}
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
\paragraph{}
Depuis la dernière soutenance il s’est passé de nombreux événements. En effet, 
le redémarrage a tout d’abord été tardif. Par la suite nous avons accueilli un 
nouveau membre dans notre groupe. Enfin, le rythme s’est accéléré à l’approche 
de la soutenance avec un travail de plus en plus intense et un nombre d’heures 
de travail par jour s’accroissant. Chaque membre du groupe a également rencontré 
ses propres difficultés qu’il a dû surmonter en mettant à profit ses capacités. 
Ce compte-rendu a pour but de présenter le travail réalisé depuis la dernière 
soutenance, de comparer l’avancement avec le planning et de décrire ce qui 
manque pour terminer le jeu. Pour cela, le cahier des charges sera repris en 
premier lieu, puis chaque membre du groupe décrira précisément son travail. 
Enfin, le travail restant sera présenté avant la conclusion.

\section{Planning}
\begin{table}[!h]
\centering
\caption{\label{planning} Reprise du cahier des charges}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Tâches} & \textbf{Planning} & \textbf{Réalisé}\\
\hline
Niveaux solo & 95\% & 85\% \\
\hline
Site internet & 100\% & 100\% \\
\hline
Design 2D & 100\% & 100\% \\
\hline
Système de portes & 100\% & 100\% \\
\hline
Tutoriel & 70\% & 90\% \\
\hline
Commandes & 100\% & 100\% \\
\hline
IA des monstres & 60\% & 80\% \\
\hline
\LaTeX & 100\% & 100\% \\
\hline
Menu & 70\% & 80\% \\
\hline
Map multijoueur & 80\% & 90\% \\
\hline
Mini-map & 20\% & 95\% \\
\hline
Réseau & 75\% & 75\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{}
D'après le tableau \ref{planning}, le design 2D est complètement réalisé. En 
effet, tous les niveaux ayant été modélisés il n’est plus nécessaire de faire 
des plans pour d’autres niveaux. Le système de portes est également terminé car 
les portes et les boutons ont été créés, sont liés et possèdent leurs animations. 
Il ne reste plus qu’à les placer dans les niveaux. Enfin, les commandes sont 
opérationnelles et placées dans tous les niveaux. Le site internet ainsi que les 
documents écrits en \LaTeX{} doivent également être présents pour cette soutenance.
\paragraph{}
Le seul retard à déplorer concerne les niveaux solo car il manque certaines 
textures et certaines portes. L’intelligence artificielle n’a pas non plus été 
placée dans tous les niveaux. Les niveaux solo ne sont donc finis qu’à 80\% au 
lieu de 95\%.
\paragraph{}
En ce qui concerne le reste du projet, nous avons de l’avance dans la majorité 
des parties puisque le tutoriel est fini à 90\%, l’intelligence artificielle à 
80\%, le menu à 80\% également puisqu’il manque les options, la map multijoueurs 
à 90\% et la mini-map à 95\%. Le réseau quant à lui respecte les 75\% annoncés.

\section{Bonus}
Le nouveau membre du groupe, Anass, a pu s’atteler à la création de bonus. Il a 
ainsi réalisé un mode « Hardcore » qui correspond à un niveau généré 
procéduralement. Un chronomètre sera ajouté par la suite pour augmenter le 
challenge. De plus, il a également ajouté un menu accessible en jeu et 
permettant de faire pause, de modifier les options ainsi que de revenir au menu 
principal.

\section{Détail du travail réalisé}
\subsection{Pierre}
\paragraph{}
Nous voici arrivés à notre seconde soutenance de projet, et c’est le moment pour 
moi de faire une deuxième fois le point sur mon travail depuis la dernière fois. 
Entretemps, 51 jours se sont écoulés et pas mal de tâches ont été effectuées, je 
vais me charger de les détailler par la suite.
\paragraph{}
Cependant, avant de poursuivre mes « mémoires », je reviens un instant sur mon 
but pour cette soutenance. La fois précédente nous avions détaillé les nouveaux 
objectifs pour toute l’équipe. Pour ma part, cela se résumait à la création du 
site internet (Obj : 100\%), la poursuite de mes niveaux solos (Obj : 95\%) mais 
également avancer la partie mise en réseau (Obj : 75\%). Avec toutes ces « missions 
» en tête inutile de vous dire qu’il y avait de quoi commencer le travail assez 
rapidement.
\paragraph{}
La première tâche à laquelle je me suis attelé a été celle de la création du 
site internet. J’ai déjà été amené à réaliser ce genre de travail par le passé 
et je savais d’expérience que de s’y prendre tôt n’est pas forcément une 
décision inutile. A mes yeux, le site internet n’est pas un travail complexe, 
ayant déjà manipulé ces outils, mais plutôt un travail long au vu du nombre de 
parties qu’il englobe. Il nécessite aussi bien des travaux de programmation 
(PHP, HTML, CSS qui d’ailleurs n’est pas toujours très coopératif …) que des 
travaux graphiques (mise en page, création d’identités visuelles, …) ou encore 
de rédaction (texte d’accueil et ainsi de suite). Le nom de domaine throughgame.fr 
avait été enregistré à notre nom depuis un certain temps, mais les choses n’ont 
commencé à bouger que lors de la semaine avant les vacances. C’est à ce moment-là 
que j’ai commencé par l’installation du meilleur ami de l’homme, le CMS (\textit{Wordpress}). 
Certes, ce n’est moralement pas ce qu’il y a de meilleur mais il faut savoir que 
le thème actuellement utilisé a été en grande partie réalisé par mes soins (à 
partir d’un thème parent pour conserver les script PHP). Je me suis donc dit que 
cela compense d’une certaine manière.
\paragraph{}
Comme vous l’aurez deviné, la première étape pour ce site internet aura été la 
création d’un thème enfant sur \textit{Wordpress} pour obtenir une mise en pages répondant 
à nos attentes (quelque chose de sobre, rien de particulier…). C’est là un travail 
qui m’aura demandé pas mal de temps, car encore une fois, le CSS reste un langage 
intéressant qui ne permet pas toujours de faire ce que l’on souhaite rapidement. 
Il est toujours nécessaire de faire un tour par une multitude de forums pour y 
arriver, et je ne parle même pas de l’aspect responsive du site… Soit ! Durant 
la même semaine je me suis également concentré sur la création d’images pour le 
site. Afin de mettre en évidence des phrases clés sur la page d’accueil, j’ai 
pris la décision d’y intégrer des images « pleine largeur » (je vous laisse 
constater par vous-même sur la figure \ref{site}). A ce stade j’étais donc en possession d’une première 
version d’un site internet fonctionnel mais sans contenu, et me suis permis de 
ralentir mon temps pour le projet.
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{site} Image « pleine largeur » sur le site throughgame.fr}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{site}
\end{figure}
\paragraph{}
Ce n’est que plus tard chronologiquement, pendant les dernières « vacances » que 
les choses ont vraiment bougées vu que c’est une période où nous disposions de 
davantage de temps. Je me suis donc remis à la conception 3D de mes niveaux. 
Jusqu’à présent, mon avancement se résumait, chez moi, à deux labyrinthes en 3D 
sur \textit{Blender} (et non pas \textit{Unity}) or je devais en avoir quatre. Chose à part, j’ai 
parlé un peu de mon jeu à un ami qui m’a proposé de m’expliquer comment 
s’effectue la création de cartes sur \textit{Unity}. C’est après plusieurs heures 
d’explication et de démonstration de sa part que j’ai totalement changé d’avis 
sur ma manière de m’y prendre dans la conception des niveaux. M’a particulièrement 
intéressé la possibilité d’intégrer des lumières, des textures différentes dans 
mes niveaux, mais également les commandes sous \textit{Unity} qui me paraissent plus 
intuitives. J’ai déjà manipulé d’autres logiciels de conception 3D et bien que 
\textit{Unity} soit très différent, il l’est déjà moins que \textit{Blender}. Une bonne semaine 
avant la soutenance, compte tenu de ces derniers éléments, j’ai donc choisi 
d’abandonner tout le travail réalisé sur \textit{Blender} (hormis les plans papier) pour 
finalement le refaire sur \textit{Unity}.
\paragraph{}
Lors de la création de mes niveaux sur \textit{Unity} je n’ai pas rencontré de difficulté 
particulière à quelques exceptions près mais j’ai pu constater (après tout sans 
surprise) qu’il s’agit d’un travail assez long. Par rapport à \textit{Unity}, un point 
m’a cependant marqué à savoir sa manière de gérer les calculs de lumière. Je 
m’explique : j’ai réalisé un niveau qui comporte des rayons de supermarché avec 
le plus simplement du monde des néons (simulés sur \textit{Unity} avec un « Light Area », voir figure \ref{marche}). 
Ce niveau, à m’a plus grande surprise, demande des ressources graphiques 
incroyables, en effet bien que la carte soit petite il faut tout de même entre 
1h et 2h à un bon PC (i5-i7) pour réaliser le rendu graphique. Période durant 
laquelle le processeur à titre d’exemple est à 100\% alors qu’une carte graphique 
appartenant à la même machine n’est qu’a 12\% ?!? J’ai tout de même effectué des 
recherches sur le net afin de voir s’il ne s’agissait pas d’un simple réglage 
mais je n’ai rien trouvé de pertinent si ce n’est d’autres personnes qui depuis 
une version antérieure de \textit{Unity} étaient confrontés à un problème similaire. 
Comme quoi…
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{marche} Vue du supermarché}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{marche}
\end{figure}
\paragraph{}
Malgré ce « handicap » et au bout de 4-5 jours (intensifs) j’ai quand même pu 
terminer mes quatre niveaux dans les temps et ainsi me soulager d’un poids. Sur 
ce point, je peux donc assumer un taux d’avancement de 100\%. Cela n’exclut 
cependant pas quelques rectificatifs d’ici la soutenance finale, si je souhaite 
améliorer/optimiser quelques points ou tout simplement si je découvre des bugs.
\paragraph{}
La conception de ces niveaux m’a également permis de prendre en main un autre 
outil, meilleur ami de l’homme également : \textit{Git} (à travers \textit{GitLab}). Très 
honnêtement ce n’est effectivement pas un outil qui est très « intuitif » vu que 
nous sommes habitués à des interfaces graphiques pour tous les logiciels. 
Comprendre comment \textit{Git} fonctionne (plus ou moins) n’est également pas très 
évident et pour ce point je dois remercier les autres personnes de mon groupe 
qui m’ont expliqué les commandes. Finalement après plusieurs manipulations, je 
suis forcé d’admettre que c’est le SEUL véritable moyen de gérer des fichiers 
(informatiques) en équipe. Il me semble que certains groupes n’ont pas fait ce 
choix, en utilisant des clé USB et je leur souhaite bien du courage ! En effet 
sur quelques jours de rush à peine je peux dire que \textit{Git(Lab)} m’aura permis (et 
nous aura permis) de gérer efficacement nos fichiers sans nous demander si nous 
sommes en train d’anéantir le travail d’un autre par une fausse manipulation. 
Des erreurs, des bugs (sisi, sur \textit{Unity} ça arrive aussi) sont apparus ces 
derniers jours et très souvent \textit{Git} nous aura évité le pire !
\paragraph{}
Un de mes autre travail était (et l’est toujours d’ailleurs) la mise en réseau 
de la carte multijoueur réalisée par Morgan. Avant la première soutenance 
j’avais débuté ce point en me documentant sur \textit{Photon Unity Network} (PUN), 
système de mise en réseau que j’avais choisis en écoutant les conseils de la 
conférence « Comment bien démarrer son Projet 2018 » (\textit{GConfs}). J’avais alors 
réalisé un compte sur leur interface web et ainsi obtenu un ID de mise en réseau. 
Je ne pouvais pas avancer davantage car pour tester la mise en réseau d’un jeu, 
il faut… …un jeu. Ce n’est donc que plus récemment lorsque les autres membres 
du groupe ont terminé leur travail que j’ai pu m’attaquer aux choses sérieuses ! 
J’ai à nouveau réalisé des recherches sur le web en rapport avec le mode 
multijoueur avec \textit{Unity} (PNU) mais je me suis très vite rabattu sur la conférence 
citée plus haut. Elle est pour moi très complète et surtout très bien expliquée 
à contrario de ce que l’on peut trouver dans la documentation officielle. Il 
m’aura ainsi fallu plusieurs heures pour adapter le code à notre mode multijoueur 
afin d’arriver à la première étape : avoir deux personnes sur le même niveau. En 
soi, bien que peu impressionnant, c’était déjà pour moi extraordinaire ! Avec 
cette première étape, nous sommes surtout en mesure de dire que notre jeu parvient 
à se connecter avec succès aux serveurs de PNU et que n’importe quel joueur peut 
rejoindre des rooms ou en créer s’il n’y en a pas. Mais attention : ce n’est pas 
fini, le mode multijoueurs ne se résume pas à une carte ou on peut apparaître 
entre amis mais plus à une carte ou deux personnes (seulement) apparaissent à 
deux endroits différents. D’autre part le joueur pour l’instant tel qu’il est 
affiché à l’écran n’est autre qu’un Game Object présent sur \textit{Unity} de base ce qui 
pour l’originalité n’est pas un bon point. Tout cela pour dire que le multi joueur 
fonctionne sur le plan de la connexion mais n’est pas encore terminé. A ce stade, 
je suis donc sur un taux d’avancement de 75\%, voire légèrement plus, ce qui 
concorde avec ce qui était prévu par le cahier des charges. 
\paragraph{}
Avant la soutenance, j’ai repris les quelques travaux restant pour le site 
internet à savoir la mise en place d’un texte et une version téléchargeable du 
jeu. Je n’irai pas jusqu’à dire que le site est complètement fini mais presque. 
Par sécurité je préfère dire que le site est terminé à 95\%.
\paragraph{}
En conclusion je dirais que ma partie suit encore une fois son cours, il y a 
quelques retards à signaler mais à mes yeux il n’y a rien d’inquiétant. Vis-à-vis 
de mes objectifs pour la fin du projet je suis tout à fait confiant. Tout comme, 
je le ressens en tout cas, pour le reste du groupe.


\subsection{Morgan}
\paragraph{}
Je vais vous décrire ici mon ressenti et ce que j’ai produit pour le projet 
pendant le laps de temps séparant la première soutenance de celle d’aujourd’hui.
\paragraph{}
J’ai tout d’abord, à l’aide de Maxime et de Zoé, rendu mes portes fonctionnelles 
à 100\%. En effet, lors de la première soutenance, seules les animations étaient 
faites. Cependant, lorsque nous avons souhaité placer les portes dans les 
niveaux de chacun, nous nous sommes heurtés au problème suivant : les animations 
sont basées sur des coordonnées et non sur des vecteurs (excepté la rotation). 
Ainsi, une fois la porte placée au bon endroit et l’animation lancée, la porte 
se téléportait jusqu’aux positions renseignées dans l’animation. Nous avons donc 
dû, chacun d’entre nous, refaire les animations de chacune de nos portes, et 
réorganiser l’animator propre à la porte sélectionnée suivant les prérequis du 
script C\# codé avec l’aide de Maxime (voir figure \ref{animator}).
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{animator} Animator coordonnant les animations d'une porte}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Animator}
\end{figure}
\paragraph{}
À la suite de l’insertion d’Anass Kasmi dans le groupe, Sébastien et moi sommes chargés 
d’intégrer au mieux Anass dans la réalisation de notre projet. Nous lui avons 
expliqué en quoi consistait notre projet et il a été séduit par l’idée. Il a 
donc cherché comment réaliser un niveau par lui-même avec très peu d’aide venant 
de notre part. Il est revenu avec une scène \textit{Unity} liée à un script C\# qui 
construit un labyrinthe procéduralement en fonction de la taille que nous 
donnons en paramètre. Nous sommes très fiers de lui d’autant plus qu’il ne colle 
pas avec la réputation dépeinte par son ancien groupe.
\paragraph{}
Lors de la création du menu de Léo, je me suis rendu compte qu’il me manquait deux 
niveaux pour atteindre les quatre décrits dans le cahier des charges. Je me suis 
donc servi du générateur de labyrinthes d’Anass pour avoir la base de mes 
niveaux puis je les ai modifiés pour rajouter des portes et des boutons. De plus, 
j’ai créé le niveau en multijoueur en me basant sur le dénouement du jeu \textit{We 
were here}, un seul joueur peut sortir du labyrinthe menant tout de même à la 
réussite du niveau pour les deux joueurs mais le côté social d’un tel niveau 
m’intéressait vraiment (voir figure \ref{multi}).
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{multi} Niveau multijoueurs}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Niveau_multi}
\end{figure}
\paragraph{}
Cependant malgré cette belle avancée dans le projet, il 
manque la sortie dans tous les niveaux. Nous avons prévu de la créer avec un 
collider qui lorsqu’il est activé par la présence du joueur (comme pour les 
boutons) déclenche une scène « Victoire » (sauf pour les niveaux du tutoriel 
dans lesquels il enverra le joueur sur le niveau suivant).
\paragraph{}
De plus, pour le 
design de mes niveaux, j’ai personnellement décidé de changer de thème et de 
passer de l’ambiance de la belle-famille à un design futuriste puisque que mes 
niveaux ressemblent à un labyrinthe et non pas à une maison. De plus, je me 
voyais mal expliquer pourquoi les portes de la maison s’ouvraient avec des 
boutons à l’autre bout de la propriété. A l’inverse, le futur est imprévisible, 
tout peut se produire.


\subsection{Léo}
\paragraph{}
Pour cette deuxième soutenance, je me suis essentiellement concentré sur le menu 
du jeu.  Et je dois admettre que je suis assez fier de moi, car j’ai rencontré 
plusieurs difficultés dans la finition de ce menu. 
\paragraph{}
La première chose que je devais faire en reprenant mon menu était de finir de 
créer toutes les scènes. Il ne me restait plus que 4 scènes à réaliser : celles 
du monde 3, du monde 4, du mode hardcore et du tutoriel. En temps normal, il 
aurait suffi que je me base sur les canvas des scènes déjà faites pour pouvoir 
créer les dernières scènes. Mais pour une raison qui m’échappe encore, il fût 
impossible de copier un canva d’une scène à une autre. C’est pourquoi je dus 
reprendre et réapprendre la méthode pour créer un menu sur \textit{Unity}.
\paragraph{}
La prochaine étape de réalisation du menu était de relier les scènes entre elles 
(chose que j’avais déjà faite pour la dernière soutenance). Pour cela, deux 
méthodes s’offraient à moi : d’abord, la manière dite « numérique », où les 
scènes sont liées entre elles selon leurs positions dans le menu « Build 
Settings » du projet \textit{Unity}. Le gros avantage de cette méthode est qu’une seule 
fonction peut suffire pour relier plusieurs scènes.
\paragraph{}
Voici un exemple qui devrait vous aider à comprendre mon raisonnement. Il y a 
quatre mondes dans le menu : chaque monde est composé de quatre niveaux. Si l’on 
souhaite passer du monde 1 au monde 2, il faut donc que la fonction passe quatre 
scènes pour arriver à la cinquième scène correspondant au monde 2. Ainsi, on peut 
réutiliser cette même fonction pour les boutons qui redirige le joueur vers le 
monde suivant. Cependant, si un membre du groupe ajoute une scène dans un monde, 
il y a un problème et toutes les scènes se retrouvent décalées, et la fonction 
ne redirige plus vers le monde suivant, mais vers le dernier niveau du monde. 
C’est pourquoi je me suis finalement tourné vers la seconde méthode. 
\paragraph{}
La seconde méthode dite « nominative » consiste à créer une fonction qui utilise 
le nom de la scène pour rediriger le joueur vers ladite scène (voir figure \ref{menu}). Ainsi, peu 
importe le nombre de scènes dans un monde, le lien reste effectif tant que le 
nom de la scène ne change pas. Le seul problème est que, étant donné que ces 
liens sont « nominatifs » et que chaque nom de scène est forcément unique (dans 
le cas contraire, la fonction ne pourrait pas être effective), il faut créer une 
fonction pour chaque lien entre deux scènes, ça donne un code redondant par 
moment.                                                                       
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{menu} Une partie du code pour la méthode « nominative »}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Load}
\end{figure}
\paragraph{}
Pour apporter un peu de diversité dans la modélisation de mes labyrinthes, j’ai 
décidé de changer la forme globale de mes deux niveaux. En effet, mes deux 
derniers niveaux présentent des formes triangulaire et circulaires alors que mes 
deux premiers niveaux étaient principalement constitués de formes rectangulaires.
\paragraph{}
Et ce n’est qu’après avoir dessiné les premières esquisses de mon troisième 
niveau que je pris pleinement conscience des possibilités qu’apportait la forme 
du triangle. En effet, mon troisième niveau est un emboitement de triangle les 
uns dans les autres (voir figure \ref{niveau3}). Au début du niveau, le joueur a le choix entre 3 portes. 
Chacune de ces portes débouche directement dans le second triangle, mais elles
 ne permettent pas toutes d’arriver à la sortie… Et c’est cet aspect que je trouve 
 très intéressant dans l’emboitement de plusieurs triangles : il offre, à chaque 
 porte franchie, un coin de triangle, qui peut soit mener à la sortie, soit 
 constituer une impasse. De cette manière, cette forme facilite l’ajout de 
 difficulté dans le niveau pour le concepteur de niveau que j’incarne (puisqu’il 
 suffit d’ajouter un plus grand triangle pour compliquer le niveau). Ainsi, si 
 le joueur rencontre une impasse, il doit revenir sur ses pas et emprunter une 
 des deux autres portes.
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{niveau3} Niveau 3 de Léo}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Niveau_3}
\end{figure}
\paragraph{}
Un autre élément intéressant à soulever dans ce niveau est le fait que le joueur 
peut très facilement se retrouver face au monstre si le joueur choisit le 
mauvais chemin. En effet, j’ai placé le monstre dans la partie supérieure du 
plus grand triangle, partie qui devient accessible au joueur dès lors que ce 
dernier ouvre la porte. Le fait que cette partie du niveau représente le plus 
court chemin pour rejoindre la sortie du niveau augmente ici les risques pour 
le joueur.
\paragraph{}
Enfin, pour accentuer la difficulté de ce labyrinthe, j’ai choisi de ne pas y 
intégrer de raccourci (contrairement aux deux précédents niveaux).
\paragraph{}
Mon dernier niveau, nommé « Mad Circles », constitue un mélange subtil de tous 
les éléments que j’ai pu précédemment intégrer dans mes niveaux. Il s’agit en 
réalité de la version finale de mon niveau « Gallery », niveau dont j’avais déjà 
parlé dans le précédent rapport de soutenance. Dans cette version finale, j’ai 
décidé d’inverser la position du joueur et celle du monstre : à présent, c’est 
le joueur qui se situe au centre des cercles.
\paragraph{}
Comme indiqué plus haut, ce quatrième niveau est essentiellement constitué de 
cercles (voir figure \ref{mad}). Cette forme donne deux possibilités au joueur une fois la première porte 
passée : soit partir à gauche chercher le bouton qui ouvre la prochaine porte, 
soit partir à droite. Et c’est à ce moment-là que les cercles commencent à rendre 
le joueur « mad » : plus le joueur progresse dans le niveau, et plus le rayon du 
cercle dans lequel il entre est grand, et donc plus le chemin à parcourir pour 
trouver une porte ou un bouton est important. En plus de cela, j’ai volontairement 
placé les portes et les boutons de manière aléatoire dans chaque cercle pour 
rendre le joueur encore plus confus.
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{mad} Niveau « Mad Circles » de Léo}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Niveau_mad}
\end{figure}
\paragraph{}
De plus, le joueur peut facilement se retrouver face au monstre dans ce niveau. 
En effet, l'avant-dernier bouton que trouve le joueur avant d'arriver à la sortie est le bouton qui 
ouvre la « cage » du monstre. La distance qui sépare le joueur et 
le monstre de l’arrivée étant égale, un véritable sprint final se lance en fin 
de niveau. Il est intéressant de noter que le joueur ne sait même pas que le 
monstre se dirige vers lui à ce moment du niveau : en réalité, il ne le saura 
qu‘une fois arrivé à proximité de la sortie du niveau, et cela notamment à cause 
de la forme circulaire du niveau.
\paragraph{}
Ce qui est amusant dans tout cela est le fait que le joueur peut éviter toutes 
ces difficultés s’il a le réflexe de se retourner au tout début du niveau. Il 
ouvrira alors une porte donnant sur mon plus grand raccourci, et arriverai ainsi 
à la fin du niveau. 
\paragraph{}
Après avoir fini de modéliser mes niveaux, je dus intégrer les portes que Morgan 
avait au préalable réalisées même s’il fallut recréer les animations. J’ai bien 
aimé cette tâche car j’ai pu améliorer l’emplacement des boutons dans mes 
niveaux, chose que je ne pensais pas pouvoir faire.
\paragraph{}
La commande pour appuyer sur un bouton et la caméra de la souris étaient les 
deux commandes qu’il me restaient à implémenter. 
\paragraph{}
Et je dois admettre que fixer la caméra aux mouvements du joueur est une mission 
qui m’a posé beaucoup de difficultés. C’est pourquoi j’ai dû demander de l’aide 
à mes camarades pour terminer cette mission.
\paragraph{}
De plus, Morgan a proposé d’utiliser son collider pour la commande qui appuie 
sur le bouton. Ainsi, c’est avec l’aide précieuse de mes camarades que j’ai pu 
finir dans les temps l’ensemble des commandes à implémenter.

\newpage
\subsection{Sébastien}
\paragraph{}
Après la petite pause qui avait fait suite à la première soutenance, nous avons 
lentement repris le travail. J’ai à nouveau organisé des réunions de groupe 
chaque semaine afin de vérifier l’avancement du projet et surtout d’éviter de 
laisser le projet de côté. Cependant, la reprise a été difficile et tardive même 
si le projet avançait à bonne allure une fois relancé. Nous avons également 
profité de nos vacances pour avancer au maximum sur le projet et essayer 
d’accumuler de l’avance en prévision de la dernière soutenance. En effet, je me 
suis aperçu que l’intervalle de temps entre la deuxième et la troisième 
soutenance était plutôt court, ce qui m’a poussé à augmenter la charge de 
travail des membres du groupe.
\paragraph{}
Une semaine avant la soutenance, nous avons accueilli un nouveau membre dans 
notre groupe en la personne d’Anass Kasmi. Nous avions tout d’abord quelques 
appréhensions quant au changement d’organisation nécessaire, d’autant plus que 
nous avions entendu certains échos peu flatteurs auprès de son ancien groupe de 
projet. Cependant, dès le premier jour de travail où il nous a rejoint nous 
avons été rassurés par l’aide qu’il nous a apporté ainsi que par sa motivation 
et la quantité de travail fournie.
\paragraph{}
En ce qui concerne mon travail, j’ai commencé par créer mon dernier niveau en 
m’inspirant d’un niveau du jeu \textit{Pacman}. Pour cela j’ai une nouvelle fois utilisé 
le logiciel \textit{Blender 3D} avant d’importer le niveau sur \textit{Unity}.
\paragraph{}
J’ai par la suite dû ajouter les portes et les boutons créés par Morgan à mes 
niveaux. Cette étape consistait à placer les portes ainsi que les boutons aux 
bons emplacements dans les niveaux puis de les lier par un script avant de 
finalement recréer les animations d’ouverture et de fermeture. Il a également 
fallu augmenter la taille des hitbox des boutons pour que ceux-ci soient 
correctement déclenchés par le joueur.
\paragraph{}
Pour créer la mini-map qui apparaît dans les niveaux, j’ai dû associer au joueur 
(qui était transparent à la base) un cube de couleur ainsi qu’une caméra. Cette 
caméra est pointée vers le sol et le joueur et suit ce dernier durant son 
parcours. La mini-map qui apparaît dans le coin en haut à droite dans le jeu est 
donc constituée de la vision isométrique de cette caméra (voir figure \ref{map}).
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{map} Mini-map}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{mini-map}
\end{figure}
\paragraph{}
L’étape suivante a été l’ajout de l’intelligence artificielle créée avant la 
première soutenance. Pour cela j’ai dû corriger un bug qui empêchait celle-ci de 
fonctionner dans nos niveaux puis je l’ai placée dans mes niveaux. Un nouveau 
bug est alors apparu : une erreur survenait lorsqu’il n’existait pas de chemin 
pour atteindre le joueur (ce qui arrive systématiquement en début de niveau 
puisque le monstre est enfermé dans une salle). Ce bug était facilement 
corrigeable, c’est pourquoi je suis vite tombé sur le dernier bug : une fois les 
portes ouvertes, l’intelligence artificielle continue de les considérer comme 
fermées et ne peut donc pas les traverser. Sur la figure \ref{bug}, on peut voir 
que la porte séparant le joueur du monstre est ouverte mais que l'IA la considère 
comme fermée.
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{bug} Exemple du bug des portes}
\includegraphics{bug}
\end{figure}
\paragraph{}
Enfin, j’ai supervisé la mise en commun de toutes les parties du projet afin de 
construire un jeu fonctionnel. J’ai donc ainsi pu apprendre les grandes lignes 
du fonctionnement de l’ensemble des parties du jeu puisque cette étape a 
nécessité de nombreux ajustement. J’ai également essayé de créer des dossiers 
uniques pour les éléments utilisés dans plusieurs niveaux différents afin 
d’éliminer les dossiers doublons.
\paragraph{}
Un autre point à soulever est le fait que les membres du groupe sont également 
capables de donner des coups de main sur les parties des autres afin de faire 
avancer le projet uniformément. De plus, nous avons pu échanger des astuces avec 
des membres du groupe « Awesome Seals ».


\subsection{Anass}
\paragraph{}
Etant dans un autre groupe il y a encore une semaine, j’ai dû rejoindre le 
fameux groupe « La Confrérie » à cause de l’instabilité de mon ancien groupe 
« Totally Spies ».
\paragraph{}
Pour commencer, j’ai été très bien accueilli par mes nouveaux camarades dans un 
groupe où la bonne humeur est présente et le cadre est propice au travail, ce 
qui m’a tout de suite permis de me sentir intégré dans le groupe et j’ai donc pu 
directement commencer à aider mes camarades à avancer sur le projet. J’ai ainsi 
pris connaissance du thème du jeu et du but concret de ce projet et j’ai pu me 
mettre au travail. Après discussions avec mes confrères, nous avons décidé de me 
confier le mode « Hardcore ». Dans ce mode, le joueur est placé dans un 
labyrinthe et dois en sortir. De plus, un certain lui est imparti pour réaliser 
cette tâche. J’ai aussi été chargé de réaliser un menu pause.
\paragraph{}
Pour commencer ce mode « Hardcore » j’ai donc commencé à faire un labyrinthe bien 
compliqué mais j’ai trouvé mieux ! J’ai réalisé un programme qui génère un 
labyrinthe aléatoirement en fonction des dimensions demandées (voir figure \ref{lab}). C’est-à-dire que 
nous même ne connaissons pas l’issue du labyrinthe, ce qui peut représenter un 
défi pour nous (les créateurs du jeu !). Il nous manque cependant la 
modélisation d’une cellule qui signifierais que le joueur est arrivé au bout du 
labyrinthe, ainsi que le décompte.
\begin{figure}[h!]
\centering
\caption{\label{lab} Exemple de labyrinthe du mode « Hardcore »}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{labyrinthe}
\end{figure}
\paragraph{}
Ensuite, j’ai réalisé le menu pause qui consiste à permettre d’arrêter le jeu en 
cours en appuyant sur la touche « Echap ». Dans ce menu pause, on trouve un 
bouton pour reprendre la partie en cours, un menu « Options » qui pourra 
permettre baisser le volume du jeu, et un bouton « Quitter » qui nous ramène au 
menu principal (voir figure \ref{pause}).
\begin{figure}[h!]
\centering
\caption{\label{pause} Menu pause}
\includegraphics{Menu_pause}
\end{figure}
\paragraph{}
En conclusion, mon adaptation en une semaine s’est très bien faite et mieux 
encore : j’ai trouvé un groupe uni et joyeux qui m’ont bien accueilli et qui 
mêlent bonne humeur et travail sérieux. Je pense que mon travail a été bon en 
une semaine dans ce nouveau groupe et cela n’annonce que du positif pour la 
suite du projet et pour la dernière soutenance.


\section{Travail pour la prochaine soutenance}
\paragraph{}
Le but pour la prochaine soutenance est de finir le projet. Ainsi, les niveaux 
doivent avoir toutes les textures et les portes ainsi qu’un monstre qui poursuit 
et peut tuer le joueur (pour les niveaux où il y a un monstre). Il en va de même 
pour le tutoriel. Le menu doit également permettre de modifier certains 
paramètres. Enfin, le multijoueur doit être accessible à seulement deux joueurs 
en même temps par zone. Les écrans en cas de succès ou de mort doivent également 
être implémentés.
\paragraph{}
En ce qui concerne les bonus, le menu accessible en jeu doit être opérationnel 
sur tous les niveaux tandis que le mode « hardcore » doit contenir une sortie.
\paragraph{}
A cela s’ajoute également la rédaction du rapport de projet et du dossier 
d’exploitation ainsi que la création d’une procédure d’installation et de 
désinstallation.


\section{Conclusion}
\paragraph{}
A partir de ce rapport, nous pouvons voir que nous approchons de la fin et que 
la majeure partie des composantes du projet sont en avance sur les prévisions. 
Chaque membre du groupe a rencontré ses propres difficultés qu’il a surmonté 
soit en faisant ses propres recherches, soit en se faisant aider d’un autre 
membre du groupe ou par un membre d’un autre groupe. De plus, grâce à l’arrivée 
d’un nouveau membre, le projet a retrouvé un certain dynamisme ainsi qu’une 
vision nouvelle de la situation.
\paragraph{}
Enfin, nous sommes conscients de la charge de travail restante et chaque membre 
du groupe fournira un effort maximal afin de mener le projet à bien.

\end{document}